\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}
\usepackage{icomma}

\def\title{TP \no{} 8 -- Algèbre linéaire}

\begin{document}
\header

\section{Oups !}

Yorel Reivax étudie la suite $(x_n)$ définie par $x_0=1$ et $x_{n+1}=2(x_n+0,1)-1,2$.

\begin{lstlisting}
let suivant x = 2. *. (x +. 0.1) -. 1.2;;

let rec x = function
	| 0 -> 1.
	| n -> suivant (x (n-1))
;;
\end{lstlisting}

\question
Quel est le problème de ce code ?

\section{Matrices}

\question
Quelles méthodes connaissez-vous pour calculer le déterminant d'une matrice ?
Quelles sont les complexités de ces méthodes ?

\question
Écrire une fonction \texttt{det} qui, étant donné une matrice carrée, calcule\footnote{En temps polynomial bien évidemment. \rotatebox[origin=c]{180}{On pourra utiliser le pivot de Gauss.}} son déterminant.

\question
Votre fonction risque d'accumuler des erreurs d'arrondi. Comment y remédier ? Quels sont les inconvénients de votre méthode ?

\question
Écrire la fonction \texttt{inverse} qui, étant donné une matrice carrée, calcule\footnote{Avec une complexité raisonnable.} son inverse.

\section{Polynômes}

Nous allons représenter un polynôme par un tableau de coefficients\footnote{Le polynôme $7x^3+3x^2+3x+1$ sera représenté par le tableau \texttt{[|1.; 3.; 3.; 7.|]}.}.

\question
Écrire les fonctions \texttt{plus}, \texttt{moins} et \texttt{fois} qui additionnent, soustraient et multiplient des polynômes.

\question
Écrire la fonction \texttt{eval} qui prend un polynôme $P$ et un nombre $x$ et détermine $P(x)$ en temps linéaire.

\question
Pouvez-vous écrire une fonction \texttt{racines} qui calcule les racines d'un polynôme ?

\question
Écrire la fonction \texttt{lagrange} qui étant donné une liste de $n$ points de type \texttt{(float * float) list} renvoie le polynôme de degré minimal passant par ces points.

\question
Utiliser les questions précédentes pour écrire la fonction \texttt{polynome\_car} qui étant donné une matrice carrée calcule son polynôme caractéristique.

\section{Méthodes numériques}

La recherche des racines d'un polynôme étant impossible avec des méthodes formelles, nous allons explorer des méthodes numériques.

\question
Pour un polynôme donné, trouver une borne sur la valeur absolue de ses racines.

\subsection{Échantillonnage}

Une méthode de recherche de racines consiste à échantillonner l'intervalle de recherche (c'est-à-dire évaluer le polynôme en plusieurs points) pour trouver deux points entre lesquels le polynôme change de signe.
On sait alors qu'une racine se situe entre ces deux points et on peut donc recommencer en réduisant l'intervalle de recherche jusqu'à atteindre la précision voulue.

\question
Écrire la fonction \texttt{echantillonnage} qui prend un polynôme et une précision et renvoie une liste de racines trouvées par la méthode précédente.

\question
Quelle est la vitesse de convergence\footnote{Nombre de bons chiffres obtenus ($-\log{}$précision) en fonction du nombre d'opérations effectuées.} de cette méthode ?

\subsection{Méthode de Newton}

La méthode de Newton permet une convergence bien plus rapide.
Elle consiste à approcher une fonction par son développement limité d'ordre 1 et à résoudre l'équation obtenue.
Par exemple, pour calculer une valeur approchée de la racine de $P=X^2-2$ en partant du point 1, elle effectue les calculs suivants :

\begin{align*}
x_0=1,0000;& \quad P(1)+(x_1-1)P'(1)=-1+2(x_1-1)=0\\
x_1=1,5000;& \quad P(1,5)+(x_2-1,5)P'(1,5)=0,25+3(x_2-1,5)=0\\
x_2=1,4167;& \quad P(1,4167)+(x_3-1,4167)P'(1,4167)=0\\
\dots
\end{align*}

\question
Écrire la fonction \texttt{derive} qui étant donné un polynôme $P$ calcule $P'$.

\question
Écrire la fonction \texttt{newton} qui implémente cette méthode.

\question
Quelle est la vitesse de convergence de la méthode de Newton ?

\end{document}
